\subsubsection{Вычисление определенных интегралов}
В дальнейших размышлениях, касающихся МКТ, нам будет удобно уметь работать с определенными интегралами, сводящимися к виду:

\begin{equation}
\label{int}
	\int \limits_{0}^{\infty} e^{-x} x^{\frac{n}{2}-1} dx, \ \ \ \ \text{где}\ n = 1, 2, \dots    
\end{equation}
и они равны

\begin{equation}
	\left\{
      \begin{array}{l}
        \left( \frac{n}{2} \right)!, \ \ \ \ \text{если $n$~--- чётное}, \\
        \\
        \left( \frac{n}{2} - 1 \right) \cdot \left( \frac{n}{2} - 2 \right) \cdot \ldots \cdot \frac{3}{2}\cdot \frac{1}{2}
	        \cdot \sqrt{\pi}, \ \ \ \ \text{если $n$~--- нечётное}.
      \end{array}
    \right.	    
\end{equation}


Например

\begin{equation}
    \int \limits_{0}^{\infty} e^{-x} x^{-\frac{1}{2}} dx
\end{equation}
соответствует $n = 1$ и равен $\sqrt{\pi}$. Теперь нужно научиться приводить интегралы к такому виду. Для этого нужно
ознакомиться с некоторыми свойствами и овладеть некоторым методом.

Свойства:
\begin{itemize}
    \item Линейность.
        \begin{equation}
            \int \limits_{a}^{b} \left( \alpha f(x) + \beta g(x) \right) dx = \alpha \int \limits_{a}^{b} f(x) dx + \beta
            \int \limits_{a}^{b} g(x) dx.
        \end{equation}
        Для нас важнее всего будет то, что константу можно выносить из интеграла.
    \item Объединение отрезков интегрирования.
        \begin{equation}
            \int \limits_{a}^{b} f(x) dx + \int \limits_{b}^{c} f(x) dx = \int \limits_{a}^{c} f(x) dx
        \end{equation}
        где интеграл $\int \limits_{a}^{b}$ в случае $a \geqslant b$ нужно понимать как $-\int \limits_{b}^{a}$. Можно тут же
        заметить, что интеграл $\int \limits_{a}^{a} = 0$ от любой функции, что можно проверить самостоятельно.
\end{itemize}


Метод замены переменных.

Мы хотим посмотреть на $x$ в интеграле на как на переменную, а как на функцию $x(t)$ от некоторой другой переменной
$t$. Утверждается, что:

\begin{equation}
    \int \limits_{a}^{b} f(x) dx = \int \limits_{\tilde{a}}^{\tilde{b}} \tilde{f}(t) dt,
\end{equation}

где $\tilde{a}$, $\tilde{b}$ и $\tilde{f}$ связаны некоторым образом с $a$, $b$ и $f$ посредством функции $x(t)$. Необходимо
так же, чтобы замена, которую мы делаем была однозначна. В терминах функции $x(t)$ это значит, что она переводит отрезок
$[\tilde{a}, \tilde{b}]$ однозначно в отрезок $[a, b]$, т. е. $x(t)$ монотонна на $[\tilde{a}, \tilde{b}]$. Давайте теперь
поймем, во что превратится $f(x) dx$ при подстановке в него $x(t)$. Будем понимать обозначение $d$ в следующем смысле

\begin{equation}
    df(x) = f'(x) dx.
\end{equation}
Тогда $f(x) dx$ можно записать в виде $f(x(t)) x'(t) dt$, а исходя из этого $\tilde{f}(t) = f(x(t)) x'(t)$.


\subsubsection{Нормировка и вычисление характерных величин}
Вооружившись вышеупомянутыми методами, набросимся на вычисление интегралов. Но сначала давайте найдем то, что нам нужно
вычислить. Вспомним нашу функцию распределения

\begin{equation}
    f(v) = Ce^{-\frac{mv^2}{2kT}}.
\end{equation}
Несмотря на то, что она зависит только от модуля скорости, она является функцией распределения по модулю скорости. Т.е. она
показывает, чему пропорционально число частиц в элементе объема $dv_x dv_y dv_z$ пространства скоростей. Давайте получим
функцию распределения по модулю скорости. Получается она по следующему общему рецепту, по которому мы получали, в общем то, и
все обсуждаемые до этого распределения: берется область значений параметра, по которому ищется распределение, разбивается на
маленькие области, в каждой из которых число точек можно считать постоянным и составляется функция, которая ставит в
соответствие точке области плотность частиц в ней. А чтобы находить средние, определяется правило суммирования с этой
функцией распределения, по которому сумма понимается как интеграл по всей области изменения параметра от произведения функции
распределения на объем той части области, в которой она почти постоянна (в этом объеме и будет сидеть $d$, если говорить о
форме записи этого интеграла). Проделаем это для нашей функции. Наш параметр $v$ может меняться от $0$ до $\infty$. разобьем
эту область на отрезки от $v$ до $v + dv$. Из распределения по вектору скорости мы знаем, что в каждом таком отрезке будет
лежать $f(v) \cdot 4 \pi v^2 dv$ точек. Тогда $f(v) \cdot 4 \pi v^2$ и есть наша функция распределения по модулю скорости,
которую обозначим $F(v)$:
\begin{equation}
    F(v) = 4 \pi C \cdot  v^2 e^{-\frac{mv^2}{2kT}}.
\end{equation}
Определим константу $C$. Это можно сделать из условия нормировки (\ref{norm}):

\begin{equation}
    \int \limits_{0}^{\infty} 4\pi C \cdot  v^2 e^{-\frac{mv^2}{2kT}} dv = 1.
\end{equation}

Тогда
\begin{equation}
    4 \pi C = \frac{1}{\int \limits_{0}^{\infty} v^2 e^{-\frac{mv^2}{2kT}} dv}.
\end{equation}
Сосчитаем интеграл $\int \limits_{0}^{\infty} v^2 e^{-\frac{mv^2}{2kT}} dv$ отдельно. Для этого его нужно привести к виду
(\ref{int}). Заработаем нужный вид экспоненты заменой переменных $\frac{mv^2}{2kT} = t$.

\[
	\frac{mv^2}{2kT} = t, \ \ \ \ \ \ v(t) = \sqrt{\frac{2kT}{m}} \sqrt{t}.
\]
\[
	dv = \sqrt{\frac{2kT}{m}} \frac{dt}{2\sqrt{t}}
\]

Область $[0, \infty)$ переходит в себя, так как $t(0) = 0$ и $t(\infty) = \infty$. Тогда

\begin{equation}
    \int \limits_{0}^{\infty} v^2 e^{-\frac{mv^2}{2kT}} dv = \int \limits_{0}^{\infty} \left( \sqrt{\frac{2kT}{m}} \right)^3
    \frac{1}{2} \cdot t^{\frac{1}{2}} \cdot  e^{-t} dt = \left( \sqrt{\frac{2kT}{m}} \right)^3 \frac{1}{2} \int
    \limits_{0}^{\infty} t^{\frac{1}{2}} \cdot  e^{-t} dt 
\end{equation}
Последний интеграл имеет нужный нам вид и равен $\frac{1}{2}\sqrt{\pi}$. А тогда функцию распределения можно записать в виде

\begin{equation}
    F(v) = 4 \pi v^2 \left( \frac{m}{2 \pi kT} \right)^{\frac{3}{2}} e^{-\frac{mv^2}{2kT}}
\end{equation}
С нормировкой эта функция имеет смысл плотности вероятности того, что частица имеет скорость $v$. Самостоятельно предлагается
тем же способом сосчитать $\langle v \rangle$ и $\langle v^2 \rangle$.